\chapter*{STEWART SECCION 3.7 EJERCICIO 21}
\section*{Demostración}

1. Definición de la fuerza como la derivada del momentum:
\[
F = \frac{d}{dt}(mv)
\]

2. Momentum relativista:
\[
p = mv = \frac{m_0 v}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}}
\]

3. Masa relativista:
\[
m = \frac{m_0}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}}
\]

4. Derivada del momentum relativista:
\[
F = \frac{d}{dt} \left( \frac{m_0 v}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \right)
\]

5. Aplicando la regla del producto:
\[
F = m_0 \frac{d}{dt} \left( \frac{v}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \right)
\]

6. Derivada del primer término:
\[
F = m_0 \left[ \frac{d}{dt}(v) \cdot \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} + v \cdot \frac{d}{dt}\left( \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \right) \right]
\]

7. Primera derivada: 
\[
F = m_0 \left[ \frac{a}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} + v \cdot \frac{d}{dt}\left( \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \right) \right]
\]

8. Derivada del segundo término usando la regla de la cadena:
\[
\frac{d}{dt}\left( \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \right) = \frac{\frac{v}{c^2}}{\left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}} \cdot \frac{dv}{dt}
\]

9. Sustitución de \( \frac{dv}{dt} = a \):
\[
\frac{d}{dt}\left( \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} \right) = \frac{v a}{c^2 \left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}}
\]

10. Sustitución en la fuerza:
\[
F = m_0 \left[ \frac{a}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} + v \cdot \frac{v a}{c^2 \left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}} \right]
\]

11. Factor común de \( a \):
\[
F = m_0 a \left[ \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{v^2}{c^2}}} + \frac{v^2}{c^2 \left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}} \right]
\]

12. Suma de los términos:
\[
F = m_0 a \left[ \frac{1 \cdot \left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right) + \frac{v^2}{c^2}}{\left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}} \right]
\]

13. Simplificando:
\[
F = m_0 a \left[ \frac{1 - \frac{v^2}{c^2} + \frac{v^2}{c^2}}{\left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}} \right]
\]

14. Simplificando:
\[
F = m_0 a \left[ \frac{1}{\left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}} \right]
\]

15. Simplificando:
\[
F = \frac{m_0 a}{\left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}}
\]

16. Expresión final de la fuerza relativista:
\[
F = \frac{m_0 a}{\left(1 - \frac{v^2}{c^2}\right)^{3/2}}
\]
